% !TeX root = ../menschen-halten.tex
\chapter{Zurück zu den Wurzeln}
\label{basics-intro}

\begin{chapquote}{}
	Früher war alles besser. Besser unbequem als tot. Über das Führen eines artgerechten Lebens.
\end{chapquote}

\lettrine{S}{ie haben sicher viele Fragen}. Fragen, was Sie Ihrem Menschen zu füttern geben sollen, was er an Auslauf oder Schlaf benötigt, wie er mit Artgenossen umgeht und wie sie ihn zu einem wohlerzogenen Menschen machen. Wichtige Fragen, die wir im Laufe des Werks angehen, sie erklären und Ihnen die besten Herangehensweisen, Faustregeln und Prinzipien zur erfolgreichen Haltung Ihres Menschen beibringen. Doch zuerst wollen wir Ihnen ein paar Grundregeln beibringen, die Sie über das gesamte Werk begleiten und die Sie beachten sollten.

\section*{Das Ziel: ein artgerechtes Leben}

Der Mensch ist ein hochkomplexes Lebewesen, doch wie jedes andere Haustier und Lebewesen hat er ein Grundbedürfnisse, die Sie stillen müssen, damit es Ihrem Menschen gut geht. Die Bedürfnisse Ihres Menschen unterscheiden sich von denen anderer Haustiere wie die eines Hundes, einer Katze oder den beliebten Service-Robotern. Sie alle benötigen entsprechend ihres Körpers Ressourcen, um optimal zu funktionieren. Zwischen den unterschiedlichen Haustieren sind die Bedürfnisse immer etwas unterschiedlich. Eine Katze braucht Fleisch, um gesund zu leben. Ein Elefant hingegen ist Vegetarier. Wenn Sie einem Hund das Fliegen beibringen wollen, werden Sie scheitern --- bei Wellensittichen aber besteht eine große Erfolgschance. Das liegt daran, dass es sich um unterschiedliche Arten handelt, die im Laufe ihrer Evolution bestimmte ökologische Nischen besetzt und Eigenschaften entwickelt haben, um in dieser Nische zu überleben und sich zu verbreiten. Beim Menschen ist das nicht anders. Seine Nähe zu Menschenaffen macht ihn allerdings nicht zum Blattvielfraß wie Orang-Utans oder zum ständig paarungswilligen Triebtäter wie Bonobos. Nein, ein Mensch hat seine Eigenheiten, besondere Fähigkeiten, Bedürfnisse und Wünsche. 

\subsection*{Die Domestizierung}

Seine Entwicklung bis hin zur herrschenden Rasse auf dem Planeten Terra ist einzigartig. Kein anderes Lebewesen hat es geschafft, über sich derart hinauszuwachsen und sich selbst und seine Umwelt zu formen und nach eigenen Wünsche anzupassen\footnote{Auch wenn die Klimakatastrophe eher nicht beabsichtigt war und mit negativen Konsequenzen aufwartet.}. Der Mensch hat es als bisher einziges bekanntes Haustier geschafft, Wissen generationenübergreifend zu konservieren, indem er Sprache mit Schrift und Speichermedien\footnote{Wir zählen Bilder und Videos mit, auch wenn sie nicht ganz der vorhergenannten Definition entsprechen.} kombinierte. So einzigartig sein Werdegang, so einzigartig ist auch sein Gehirn. Auf dem Planeten Terra haben wir kein einziges biologisches Wesen gefunden, dass ein so komplexes Gehirn besitzt\footnote{Für ein Haustier jedenfalls}. Charakteristisch für den Menschen ist seine Adaptionsfähigkeit, die es ihm erlaubte, fast jeden Winkel seines Heimatplaneten zu besetzen, alle anderen Tierarten zu unterjochen und vielschichtige Sprache, Kultur sowie soziale Beziehungen aufzubauen. Von seiner über Jahrmillionen geprägten Biologie konnte er sich allerdings nicht entfernen. Bisherige Versuche, den Menschen mit Technologie zu kombinieren, um sich selbst unsterblich zu machen, schlugen fehl. Trotz der steigenden Geschwindigkeit kultureller Veränderung kam sein Körper nicht mit und entwickelte sich weiter so behäbig wie eh und je. Bis eine Mutation der Gene oder eine veränderte Verhaltensweise sich im Erbgut niederschlägt und durchsetzt, vergehen Jahrtausende in der menschlichen Zeitrechnung. Die jüngsten Jahre menschlichen Fortschritts brachten strukturelle Veränderungen mit sich, an die er sich nicht anpassen konnte. Ein Überfluss an Nahrung, neue Ernährungsgewohnheiten, ein sedentäres Leben, kaum Bewegung, abgeschottet von natürlichen Umweldbedingungen -- wir wissen, dass die Liste lang ist und sich der Mensch immer weiter von seiner Natur und seinem ursprünglichen Leben entfernt. Das ist weder eine positive noch eine negative Entwicklung. Wir nehmen Sie hin und akzeptieren ihre Konsequenzen. Wir verlangen nicht, dass der Mensch wieder leben sollte wie seine Vorfahren, indem er sich in den Busch zurückzieht, jagen geht oder die Kindersterblichkeit auf das hohe Niveau von damals zurückbringt. Diese Änderungen lassen sich nicht mehr umkehren, weshalb wir den aktuellen Zustand akzeptieren und die modernen Möglichkeiten so nutzen, dass Ihr Mensch sein bestes Leben führt.
Sie sehen also, dass Sie bei jedem Haustier auf individuelle Bedürfnisse achten müssen, so auch beim Menschen. Nur wenn seine Haltung entsprechend seiner Art und demnach artgerecht ist, kann Ihr Mensch ein gesundes und glückliches Leben führen. Das macht Ihren Menschen zu einem geeigneten Haustier für jedermann, der etwas mehr mit seinem Haustier anfangen will, als es nur in seinem Terrarium zu betrachten. Ein Mensch benötigt deshalb viel Hingabe und die richtigen Herangehensweisen, um in Ihrer Obhut ein artgerechtes Leben zu führen. Wir sind uns allerdings sicher, dass Sie mit diesem Werk und Ihrer Motivation Ihren Zweibeiner artgerecht hegen und pflegen werden. 

Der ursprüngliche\footnote{Der Grenzbereich, in welchem der Mensch ursprünglich lebte, ist recht willkürlich. Ein Gros der Literatur legt den Zeitpunkt auf den Beginn der Sesshaftigkeit vor rund zehntausend Jahren fest, allerdings gab es damals keinen fließenden Übergang. Gehen Sie der Einfachheit halber von einem mit Fell bekleideten Menschen aus, der durch den Wald rennt, Mammuts jagt und dabei \guillemetright Uga, uga\guillemetleft ruft.} Mensch wurde nicht geplagt von von aufploppenden Mails, überflüssigen Terminen und einer nicht enden wollende Kette an Verpflichtungen. Er hatte die Zeit und die Freiheit, sich auf eine Reise an unbekannte Ufer zu begeben, die Welt zu erkunden und frei von modernen Sorgen aufzuwachen. Seine Umgebung sah vor vielen Jahrtausenden simpler aus, als sie es jetzt ist. 
Die Vorfahren unseres Haustiers, dem Menschen, lebten im Einklang mit der Natur, statt sich von ihr abzukoppeln. Die Natur umgab den Menschen und zwangsweise arbeitete er mit ihr zusammen, um zu überleben. Die Natur gab ihm Licht, also konnte er in dieser Zeit sehen. Die Natur gab ihm Essen, also konnte er etwas essen. Die Natur gab ihm Regen, also baute er einen Unterschlupf.
Seitdem wir angefangen haben, den Menschen zu halten, sind seine Lebensumstände von damals anderen gewichen. Wir haben dafür gesorgt, dass unser Haustier in temperierten Häusern lebt und nicht mehr in Höhlen. Wir haben ihm Autos gegeben, bei denen er sich durch das Drücken des Gaspedals fortbewegte, anstatt seine eigenen Füße zu verwenden. Wir haben ihnen Supermärkte hingestellt, statt ihn jagen zu lassen. Die Wälder sind Wohnsiedlungen gewichen, damit wir dieses besonders beliebte Haustier noch bequemer halten konnten.

\subsection*{Triebfeder Komfort}

Der Mensch nutzt alles liebend gerne, was seinen Komfort erhöht und ihm das Leben erleichtert\footnote{Eines der Gründe, warum er sich so leicht domestizieren lässt und bei allen Haltern beliebt ist.} Er fährt mit dem Auto, sitz in geschlossenen Gebäuden und futtert ständig Essen, dass seinem ursprünglichen Sinne nach der richtigen Ratio aus Fetten und Kohlenhydraten anspricht. Sein Verlangen nach Burgern und Pizza ist zutiefst natürlich, denn sie sind wie sein restliches Leben bequem, leicht zu erreichen und komfortabel. Der Mensch ist darauf ausgelegt, dass er es bequem hat. Sein Körper sucht die Bequemlichkeit, denn sie schützte ihn ursprünglich vor gefährlichen Situationen. Ein Mensch, der genug zu essen hatte, konnte nicht verhungern. Hatte er eine sichere Bleibe, konnte ihn kein Raubtier fressen. Die ständige Angst, die eigene Bequemlichkeit, den Schutz zu verlieren und die eigene Komfortzone zu verlassen, haben ihn so leicht domestizierbar gemacht. Ihr Mensch ist mittlerweile weit weg von einem wilden Leben. 
Denn dieses Leben bedeutete Stress und die Gefahr. Der Stress heutzutage ist ein anderer, die Reaktion darauf blieb jedoch gleich; die Flucht in Bequemlichkeit hat somit nicht funkitoniert. Das moderne Leben des Menschen als unser Haustier brachte neue Herausforderungen mit sich. Die Vielfalt des Aufgabenstapels erhöhte sich schlagartig mit der Vernetzung seines Planeten. Sobald die Globalisierung einsetzte, das Internet\footnote{Damit das Bullshit-Bingo vollständig ist, haben wir hier noch eine erlesene Auswahl inhaltsloser Phrasen für Sie (kein Anspruch auf Vollständigkeit): Digitalisierung, proaktiv, demografischer Wandel, Gender, Energiekrise, Lifestyle...} für jeden zugänglich war, erlebte der Mensch einen Wandel. Verschiedene Instutionen, seien es Staaten, Unternehmen oder Gruppierungen von Menschen, nahmen signifikanten Einfluss auf den Menschen. Sie sind ein wesentlicher Bestandteil der Domestizierung\footnote{Sie sind allerdings nicht kausal für die Domestizierung. Die Gründe sind multidimensional}. 
Sie als sein Halter stehen nun vor der Verantwortung im Umgang mit Ihrem domestizierten Menschen. Denn neben der erhöhten Sicherheit und dem gemütlicheren Leben brachte seine Domestizierung Probleme mit sich, die den Menschen krank machen. 
In westlichen Gesellschaften ging der Mensch weg von körperlicher Arbeit und erledigte seine Aufgaben für vierzig Stunden pro Woche an elektronischen Gerätschaften vor einem Bildschirm\footnote{Das wird von manchen als ein Hamsterrad bezeichnet, da sie sich ständig bewegen, aber nicht foranschreiten und sie sich der Sinnlosigkeit dessen bewusst sind.}. Über sechs Jahrzehnte hinweg schuften sie und lassen ihren Körper verkommen, um sich danach auszuruhen. Wer sich zu den weniger glücklichen Haltern zählt, dessen Zweibeiner fällt zwischendurch vor Erschöpfung um und er kann die Früchte seines Lebenswerks nicht ernten und genießen. Das sollte kein menschlicher Normalzustand sein und ist nicht in Ihrem Interesse als verantwortungsvoller Halter eines Zweibeiners. Sie wollen einen zufriedenenen Menschen, mit dem Sie Spaß haben können und der sich auf seinen Tag freut. Sie wollen einen gesunden Menschen, der sich bewegt und nicht röchelnd durch den Park geschleppt werden will. 

\subsection*{Das Pferd von hinten aufzäumen}

Wie wir gesehen haben, ist der aktuelle Zustand des Lebens eines Menschen alles andere als optimal. Menschen werden von ihren Haltern in Käfigen gehalten, schlecht gefüttert. Sie bewegen sich kaum und wenn, dann um sich ihrer eigenen Degeneration zu widmen. Wir müssen demnach einen Blick zurück in seine Vergangenheit werfen.
Der menschliche Normalzustand besteht aus Bewegung in der Natur, Arbeit in der Natur, dem Ausgesetztsein an die Unwägbarkeiten der Natur. Die Kälte des Winters war ebenso Alltag wie die prallende Sonne des Sommers. Periodische Phasen ohne Nahrungszufuhr gelten als ebenso gewöhnlich wie ständiger Bewegung, um Nahrung zu erreichen. Es war normal für den Menschen, ein bisschen zu leiden. Der menschliche Körper ist adaptiert an ein Leben, wie es heutzutage nur noch wenige indigene Völker führen.
In diesem Buch erfahren Sie deshalb, wie Sie Systeme einrichten, die Ihrem Haustier ein artgerechtes Leben nahebringen.  Das dient seinem geistigen und körperlichen Wohlbefinden, sowohl jetzt als auch in Zukunft. Wir wollen nicht, dass Sie Ihren Menschen in einem wilden Dschungel aussetzen und er ein Leben wie vor zehntausend Jahren führt. Auch liegt es nicht in unserem Interesse, dass er sich genauso ernährt und bewegt, denn dafür unterscheidet sich seine heutige Umwelt viel zu sehr von der damaligen. Menschen sind adaptiv und sollten fortschrittliche Technologie zum Positiven nutzen, die negativen Implikationen senken und alles Weitere seiner körpereigenen Autoregulation überlassen. Der Mensch hat sich über Jahrmillionen anhand der Umwelt angepasst. Wir rollen das nicht zurück, sondern führen neue Verhaltensweisen auf althergebrachter Basis ein, die Ihren Menschen stark, nützlich, adaptiv, intelligent, schön und gesund machen. 